
16位实模式
--------
为什么在实模式下内存只能访问到```1M```的地址空间?
> 当CPU运行在16位实模式下时，寄存器只能被访问到16位，即可以访问的最大内存地址为```0xffff```，即64KB (65536 bytes)内存空间。
> 
> 这里顺带提一下，直觉上的内存地址空间和内存空间的区别。之前不能完全理解，是因为不知道地址是怎么被起初的计算机系统设计者定义的，即所谓的“按字节编址”。”他们“按每8个bit，即1个byte，给出一个地址。就上边所说的16位地址空间指```0x0```到```0xffff```共有65536个地址。内存空间就有65536个byte。所以内存中可访问的最小单位就是1个byte。至于为什么这么设计，我想，就算有人提出更好的设计方案，也很难在所有的系统都建构在其之上的现今，将其推翻。其实，甚至1个byte包含多少bit，不同的架构有可能也会不同，
>
> 基于上一段的理解，大端小端（[Endianness](https://en.wikipedia.org/wiki/Endianness)）问题就很好解释了（刚才上课突然想到的，一直都没找到好的视角去解释大小端）。初学者，尤其是涉及到linux底层代码的时候，很容易被数据表示成十六进制形式的顺序搞糊涂。因为是按字节（byte）编址，1个字节（byte）存放两个十六进制数，所以不管是大端还是小端存储，这两个十六进制数的次序是固定不变的。举个例子，十六进制数```0x12345678```在linux中表示成```0: 7856 3412```，假定低地址为0，高地址为3。在我们的例子中，地址0存储```0x78```，地址1存储```0x56```，地址2存储```0x34```，地址3存储```0x12```，即低位地址存储高位数据。x86平台使用小端内存，所以经常会看到类似这样的表示，![](./img/os1.png)
>
> 大端则表示成```0: 1234 5678```，即低地址存储低位数据，高地址存储高位数据。
> 
> 回到正题。
> 
> 这么小的地址空间肯定不够用，那么在还没有32位机器（32位CPU,，或者32位寄存器）的时代，人类是怎么在寄存器限制在16位时扩展内存空间的呢（后来可以看到，16位机器的内存空间最终扩展为1M）？
>
> 为了访问更大的内存空间，CPU设计者在16位寄存器的框架下，加入了几个特殊的寄存器，```cs, ds, ss, es```，称作段寄存器。分别是代码段（code segment），数据段(data segment)，堆栈段（stack segment），附加段（extra segment）。

